\documentclass[a4paper, 14pt]{extarticle}

%% Language and font encodings
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[a4paper,top=1cm,bottom=1cm,left=1cm,right=1.5cm,margin=10mm, lmargin=15mm]{geometry}

\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath}
\usepackage{nopageno, comment}
\usepackage{cmap}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}

\title{practice2_5}
\author{Sam Stikhin}
\date{February 2019}

\begin{document}

\section*{2.6 Статистика! Оценки. Эмпирическая функция.}
\subsection*{Пререквизиты}
\subsubsection*{Состоятельная оценка}

$$\hat\theta \xrightarrow{P} \theta$$

\subsubsection*{Несмещенная оценка}

$$\mathbb{E}[\hat\theta] = \theta$$


\subsubsection*{Эмпирическая функция распределения}

$$\hat F_{n}(x) = \frac{\sum_{i=1}^{n}I(X_i \leq x)}{n}$$

\subsubsection*{Параметры оценки}

$$bias(\hat\theta) = \mathbb{E}[\hat\theta] - \theta$$

$$se(\hat\theta) = \sqrt{\mathbb{D}[\hat\theta]}$$

$$MSE = bias(\hat\theta)^2 + se(\hat\theta)^2$$
\newpage
\section*{2.6 Статистика! Оценки. Эмпирическая функция.}
\subsection*{Практика}
\begin{enumerate}


\item Для выборки из распределения F  найти: $\mathbb{E}[\hat F_n(x)]$, $\mathbb{D}[\hat F_n(x)]$

\item Пусть $\textbf{X} = \{X_1, X_2, \dots\}$ --- независимые одинаково распределенные (н.о.р.) случайные величины  с конечными средним 
$\mu = \mathbb{E}[X_1]$ и 
дисперсией $\sigma^2 = \mathbb{D}(X_1)$. Покажите, что величины
$$
\overline{\textbf{X}} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n X_i, \qquad \hat S^2_n = \frac{1}{n - 1} \sum_{i=1}^n (X_i - \overline{\textbf{X}})^2.
$$
являются \textit{несмещенными} и \textit{состоятельными} оценками среднего $\mu$ и дисперсии $\sigma^2$, т.е. что
\begin{itemize}
	\item $\mathbb{E}[\overline{\textbf{X}}] = \mu$ и $\overline{\textbf{X}} \xrightarrow{\Prob} \mu$,
	\item $\mathbb{E}[\hat S^2_n] = \sigma^2$ и $\hat S^2_n \xrightarrow{\Prob} \sigma^2$.
\end{itemize}

\item Для выборки из $\textbf{X} = \{X_1, X_2, \dots\} \sim U(0, \theta)$ проверить состоятельность и несмещённость оценки $\hat\theta = X_{(n)}$ - n-я порядковая статистика.

\item Пусть $\textbf{X} = \{X_1, X_2, \dots\} \sim Poisson(\ln{\lambda})~~~\lambda>0$, введем оценку $\hat\lambda = e^{\overline{\textbf{X}}}$. Найдите bias, se и MSE этой оценки. Является
ли оценка несмещенной оценкой параметра $\lambda$? Состоятельной?



\end{enumerate}
\newpage
\section*{2.6 Статистика! Оценки. Эмпирическая функция.}
\subsection*{Домашка}
\begin{enumerate}

\item Для выборки из распределения F  найти: 
\begin{enumerate}
\item (1)$\mathbb{E}[\hat F_n(x) \hat F_n(y)]$
\item (1)$\mathbb{D}[\hat F_n(x) - \hat F_n(y)]$ 
\end{enumerate}

\item (1)Пусть  $\textbf{X} = \{X_1, X_2, \dots\} \sim U(a, b)$. Является ли оценка $\hat\theta_n = X_{(n)} - X_{(1)}$
несмещённой оценкой длины отрезка $\theta = b - a$? Состоятельной?

\item (1)Пусть $\textbf{X} = \{X_1, X_2, \dots\} \sim Poisson(\lambda)$. Для какого параметра $\theta = \theta(\lambda)$ оценка $\hat \theta \overline{X}e^{-\overline{X}}$
состоятельной? Является ли $\hat \theta$ несмещенной оценкой? Найдите bias, se и MSE этой оценки.

\item (1)$\textbf{X} = \{X_1, X_2, \dots\}$ — выборка из показательного 
распределения с параметром $\frac{1}{\sqrt{\alpha}}$. 
Является ли оценка $\alpha = (\overline{X})^2$
несмещённой оценкой параметра $\alpha$? Состоятельной? Найти $bias$, $se$, $MSE$ оценки.

\item (2)Доказать, что выборочное среднее  и выборочная дисперсия  некоррелированы, если третий момент выборки равен
нулю. Указание: доказать, что $$Cov(\overline{X}, \hat S_n^2) = \frac{n-1}{n^2}
E[X_1^3]$$

\item (2)Производится n измерений неизвестного диаметра d круга. 
В первом приближении считается, что измерения $X_i = d + \xi_i$
производятся с независимыми случайными ошибками $\xi_i$ , имеющими одинаковое нормальное распределение с нулевым средним
и неизвестной дисперсией $\sigma^2$ .  Найти $bias$, $se$, $MSE$ оценки. 
Проверить несмещённость и состоятельность следующей оценки площади круга:
$$s* = \frac{\pi}{4}\Big((\overline{X})^2 - \frac{S_0^2}{n}\Big)$$
$S_0^2 = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_i - \overline{X})^2$ - смещенная оценка дисперсии

\end{enumerate}

\end{document}
