\documentclass[a4paper, 14pt]{extarticle}

%% Language and font encodings
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[a4paper,top=1cm,bottom=1cm,left=1cm,right=1.5cm,margin=10mm, lmargin=15mm]{geometry}

\usepackage{amsfonts,amssymb,amsmath}
\usepackage{nopageno, comment}
\usepackage{cmap}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}

\title{practice2_2}
\author{Sam Stikhin}
\date{February 2019}

\begin{document}

\section*{2.2 Неравенства Маркова/Чебышева. ЗБЧ}
\subsection*{Пререквизиты}
Выборочное среднее:
$$\overline{X} = \frac{X_1 + \ldots + X_n}{n}$$

\textbf{Неравенство Маркова}: Пусть $\xi$ - неотрицательная, $E\xi$ - существует и конечно, $a>0$ тогда
$$P(\xi \geq a) \leq \frac{E\xi}{a}$$

Для неотрицательной, монотонно неубывающей ф-ии $\phi$
$$P(\phi(\xi) \geq \phi(a)) \leq \frac{E\phi(\xi)}{\phi(a)}$$

\textbf{Неравенство Чебышева}: Пусть $E\xi$ и $D\xi$ - существуют и конечны, $a>0$ тогда
$$P(|\xi - E\xi| \geq a) \leq \frac{D\xi}{a^2}$$

\textbf{Закон Больших Чисел}: Пусть $E\xi$ и $D\xi$ - существуют и конечны, $a>0$ тогда
$$P\left(\left|\frac{X_1 + \ldots + X_n}{n} - EX_1\right| \geq a\right) \leq \frac{DX_1}{na^2}$$

\textbf{Неравенство Хёфдинга} Если случайные величины $X_1,\dots,X_n$ принимают значения из некоторого отрезка длины $d$, имеют место неравенства Хёфдинга: для всех $c>0$
$$P({|\overline{X}-\mathbb{E}{X}_1|\geq c})\leq 2e^{-2nc^2/d^2}$$

Нам хватит и такого:
$$P({\overline{X}-\mathbb{E}{X}_1\geq c})\leq 2e^{-2nc^2/d^2}.$$

\textbf{Граница Черновой} Если случайные величины $X_1,\dots,X_n$ принимают значения из некоторого отрезка $[0;1]$, и $M = E(X_1 + \ldots + X_n)$ то для всех $\delta>0$
$$P(X_1 + \ldots + X_n \geq (1 + \delta)M)\leq e^{M(\delta - (1+\delta)\ln(1+\delta))}$$


\newpage
\section*{2.2 Неравенства Маркова/Чебышева. ЗБЧ}
\subsection*{Практика}
\begin{enumerate}
\item Среднее количество вызовов, поступающих на коммутатор завода в течение часа, равно  300. Оценить вероятность того, что в течение следующего часа число вызовов на коммутатор: 
\begin{enumerate}
\item более или равно 400
\item будет меньше 500.
\end{enumerate}

\item Устройство состоит из  n независимо работающих элементов. Вероятность отказа каждого элемента равна  0,05. 
Вероятность того, что абсолютная величина разности между числом отказавших элементов и средним числом (математическим ожиданием) отказов окажется меньше двух, равна $80\%$. Найдите n.

%\item Четыре человека пришли к врачу. Время приема одного человека распределено равномерно и составляет от одной до четырех минут. 
%При помощи неравенства Чебышева оцените вероятность того, что все четыре человека будут осмотрены более чем за 12 минут.

\item Оцените вероятность того, что в результате подбрасывания игральной кости в течение 500 раз относительная частота появления на верхней грани шестерки отклонится от вероятности этого события (по абсолютной величине) не более чем на 0,05. 

%\item Четыре человека пришли к врачу. Время приема одного человека распределено равномерно и составляет от одной до четырех минут. При помощи неравенства Хефдинга и границы Чернова оцените вероятность того, что все четыре человека будут осмотрены более чем за 12 минут.

%\item Время отклика сервера равномерно распределено на отрезке $\left[0.25; 0.75\right]$. 
%При помощи неравенств Маркова, Хефдинга и границы Чернова оцените вероятность того, что $1000$ независимых в совокупности запросов будут обработаны суммарно быстрее, чем за $400$ секунд.

\item Пусть $G(n,p)$ - случайный граф на n вершинах и вероятностью ребра p. Докажите: 
\begin{enumerate}
    \item что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{2}{3}}\to 0$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет подграфов, изоморфных графу $K_4$.
    \item что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn^{\frac{2}{3}}\to +\infty$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка существует подграф, изоморфных графу $K_4$.
    \item Докажите, что при вероятности ребра p такой, что $pn^{\frac{5}{4}} \to 0$ при $n \to \infty$ асимптотически почти наверняка нет связных компонент, изоморфных графу-дереву-звезде на 5 вершинах. 
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\newpage
\subsection*{Домашка}
\begin{enumerate}
\item (1)Конспект по терверу объёмом 500 страниц содержит 50 опечаток (каждая из них равновероятно находится на одной из страниц). Оцените с помощью неравенств Маркова вероятность того, что на некоторой странице содержится 
\begin{enumerate}
    \item не менее 3 опечаток.
    \item 0 опечаток.
\end{enumerate}
\item (1) Правильная игральная кость подбрасывается 1000 раз. 
С помощью неравенства Чебышёва оцените вероятность того, 
что среднее арифметическое числа выпавших очков отклонится от математического ожидания по абсолютной величине не более чем на 0,3. 
\item (2) Великий Морской путь сулит значительную прибыль. Однако из-за пиратов в среднем груз одного из 20 кораблей не достигает порта назначения. Чтобы скомпенсировать убытки n коммерсантов создали фонд, в который складывают $6\%$ прибыли с каждого корабля, уходящего в плавание. При помощи неравенства Чебышева/Маркова найдите наименьшее n, при котором вероятность, что фонд не сможет возместить убытки не превышает 0.05.
\item (1) Передаётся слово длины n. В каждой позиции с вероятностью p независимо друг от друга происходит ошибка. При этом вероятность ошибки зависит от длины слова: $p = o(\frac{1}{n})$. Докажите, что при $n \to \infty$ ошибки происходят с вероятностью 0.
\item Пусть $G(n,p)$ - случайный граф на n вершинах и вероятностью ребра p. Докажите: 
\begin{enumerate}
    \item (1)что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn \to 0$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка нет подграфов, изоморфных графу $K_3$.
    \item (2)что при вероятности ребра $p$ такой, что $pn \to +\infty$ при $n\to +\infty$ в $G(n,p)$ асимптотически почти наверняка существует подграф, изоморфный графу $K_3$.
\end{enumerate}


\end{enumerate}

\end{document}

